# 了解Web和网络基础

客户端（client）
通过发送请求从服务器处获取信息（资源）

在客户端和服务器端的一系列运作流程都是通过HTTP协议完成的

HTTP - HyperText Transfer Protocol 超文本传输协议
所谓的协议就是约定的规则
计算机和网络设备之间进行通信，双方必须约定相同的方法；例如何如检测到通信目标；哪一方先发起通信；如何结束通信等等；这种共同的规则就是协议（Protocol）


# TCP/IP
为了理解HTTP，先了解一下TCP/IP，这是互联网里各种相关的规则的统称
因为通常使用的网络（互联网）都是在TCP/IP协议簇上运作的
HTTP是TCP/IP的一个子集

### TCP/IP分层管理
TCP/IP协议族里重要的一点就是分层管理
从上到下依次分为应用层、传输层、网络层和数据链路层

分层的好处在于，设计更加灵活、方便，只要规定好各层的接口，不同的层可以完成不同的任务

## 应用层
应用层位于最上层，也是直接和用户接触的一层

TCP/IP协议族中关于应用层的各种应用服务，
如：FTP(File Transfer Protocol)、DNS(Domain Name System) 域名系统
HTTP协议即位于该层


## 传输层
应用层下一层是传输层
提供两台设备之间的数据传输

传输层中最重要的两个性质不同的协议
TCP - Transmission Control Protocol 传输控制协议
UDP - User Data Protocol 用户数据报协议

## 网络层
网络层是用来处理网络上流通的各种数据包
数据包就是网络传输的最小单位
该层主要作用就是处理传输的路线
在多台设备联通的时候，网路层的作用就是在众多选择中选一条路线进行传输

## 数据链路层
用来处理网络的硬件部分
例如：控制操作系统、驱动网卡，处理光纤等物理硬件
硬件理论上均处于数据链路层的范畴

## 传输过程
利用TCP/IP协议族进行数据传输的过程中，在发送端，数据从上向下走，在接收端，数据从下向上走

`两台计算机之间通信`
```
1、作为发送端的客户端在应用层发出请求
2、接着在传输层把收到的应用层数据进行分割，并在分割后的各个报文上打上标记和端口号之后转发给网络层
3、网络层寻找目的地，确定数据传输路线后转发给数据链路层
4、数据链路层将数据通过物理层（物理的电线光纤等）传输
4、接收端收到数据后，将数据向上传输，直至应用层（面向用户的）
```
发送端的数据每经历一层，都会打上该层所属的首部信息，一层一层`封装`
接收端收到数据后，每经过一层会逐层清除该层对应的首部信息


# DNS、TCP、IP
整个TCP/IP协议族中与HTTP关系最为密切的三个协议

## DNS
Domain Name System
域名解析服务，和HTTP位于应用层

主要是因为人类通常使用主机名或者域名去访问资源(方便、好记、有个性)
例如`百度`;`京东`对应的域名为`www.baidu.com`;`www.jd.com`

但是计算机不认识这些域名，DNS的作用就是将域名和唯一的IP地址相映射

在命令行中输入`ping www.baidu.com`可以得到对应的IP地址`112.80.248.76`

## TCP
TCP位于传输层提供可靠的字节流服务
所谓的字节流服务（byte stream service）是指，为了提高传输效率，将整段信息分割成报文段（segment）为单位的数据包进行传输。
可靠的意思就是TCP能够确认是否将数据传输给对方，而没有丢失。

### 可靠性传输的实现（重要！）
*三次握手*
TCP将数据传输给对方后不会置之不理，而是一定会向对方确认是否将数据成功传送给对方

第一次握手：发送端首先将一个带有SYN标志的数据包传输给对方。
第二次握手：接收端收到后，回传一个带有SYN/ACK标志的数据包以示确认收到信息。
第三次握手：最后发送方再发一个带有ACK标志的数据包，表示握手结束。

这里的SYN和ACK都是TCP标识

若是在三次握手的过程中因为某种过程传输中断，TCP 会再次以相同的顺序发送相同的数据包


## IP
这个IP指的是Internet Protocol，而不是IP地址

在传输中要利用IP地址和MAC地址
IP地址指的是节点地址，MAC地址是网卡所属的固定地址，两者相配对


多台设备之间互联时，不确定具体的传输情况，但是中转设备会自动进行路线选择，这种机制称为`路由选择`


# URI和URL
URI(Uniform Resource Identifier)统一资源标识符
URL(Uniform Resource Locator)统一资源定位符

URI用字符串标识互联网资源，URL表示资源所处的低点（在互联网中的位置）

某种意义上，URL是URI的子集

绝对URI
`http://user:pass@www.example.jp:80/dir/index.html?id=1#ch1`

`http` 协议

`user:pass` 登录信息

`www.example.jp` 服务器地址
也可以是IPV4地址，例如之前说的百度IP地址`112.80.248.76`

`80` 服务器端口号(若省略，则使用默认端口号)

`/dir/index.html` 带有层级的文件路径，可以指定服务器上的资源路径

`id=1` 查询字符串，针对指定的路径，可以给查询字符串传参以查询特定资源

`ch1` 片段标识符


-------------

# HTTP协议简介
当客户端向服务端发送请求时，会发送请求报文
请求报文包括：请求方法，请求URI，协议版本，可选的请求首部字段和内容实体构成的

收到请求的服务器端会将请求内容的处理结果以响应的形式返回给客户端，称作响应报文
响应报文基本上由协议版本，状态码，用来解释状态码的简要短语和可选的响应首部字段和内容实体组成

# 常见的会话控制
cookie
session
token

## cookie
HTTP是无状态的协议，就是该协议不会对客户端和服务端之间的通信状态进行保存, 服务端不知道请求来自哪个客户端
每当有新的请求产生，就得发送新的请求

但是随着web发展，需要保存状态的时候，cookie应运而生

### 初次通信 没有cookie
1. 客户端向服务器端发送请求
2. 服务器端收到请求，生成cookie，记住是哪个客户端发过来的, 在响应头中添加Set-Cookie:cookie内容
3. 客户端解析set-cookie响应头内容 保存cookie

### 有了cookie后
1. 客户端发送带有自己保存的cookie信息的请求(请求头Cookie: a=1;b=2....)
2. 服务器端收到请求之后检查cookie就知道是哪个客户端发过来的

例: 去超市办会员卡,客户首次去没有会员卡,去了超市,超市办一张会员卡给客户,以后客户每次去超市都携带会员卡

## session
session保存在服务端
1. 客户端发送请求, 服务端进行校验,校验完成后在服务端生成session对象, session包含唯一id
2. 服务器以set-cookie的形式把id给客户端
3. 客户端收到的响应里面包含set-cookie属性头, 会以cookie的形式来保存这个sessionId
4. 下次请求会携带cookie的请求头,值是sessionId
5. 服务器查询sessionId对应的身份

和cookie的区别?
session存在服务端
例如去办会员卡, 会员信息存在超市, 以后每次去不用带会员卡, 报电话号码, 超市查电话号码找到客户信息

## 用户无感更新session
每次请求重新保存信息, 如果长时间不操作,过会就退出登录了


# HTTP方法
## GET（向服务器请求）
GET方法用来请求访问已被URI识别的资源
指定的资源经过服务器解析后返回

## POST（向服务器传输实体[告知而不是为了获取]）
POST方法用来传输实体的主体
和GET方法类似，但是POST主要目的不是获取响应的主体内容

## PUT（向服务器传输文件）
PUT用来向服务器上传文件
但是由于HTTP1.1不带验证机制，任何人都能上传文件，存在隐患
所以一般不使用PUT

除非架构采用REST（表征状态转移）标准的web网站，可能开放PUT

## HEAD
和GET方法类似，但是也不是获取内容的，而是获取资源的相关信息，例如有效性，资源更新的日期等等

## DELETE
顾名思义，删除
同PUT，一般网站不会随意开放，除非REST标准

## OPTIONS
查询服务器支持哪些方法



*以上都是使用方法给服务器下命令*



# 服务器端响应的状态码
状态码是服务器端处理客户端请求的结果
通常由三位数字和原因短语构成


```ts
  200: '服务器成功返回请求的数据。',
  201: '新建或修改数据成功。',
  202: '一个请求已经进入后台排队（异步任务）。',
  204: '删除数据成功。',
  400: '发出的请求有错误，服务器没有进行新建或修改数据的操作。',
  401: '用户没有权限（令牌、用户名、密码错误）。',
  403: '用户得到授权，但是访问是被禁止的。',
  404: '发出的请求针对的是不存在的记录，服务器没有进行操作。',
  406: '请求的格式不可得。',
  410: '请求的资源被永久删除，且不会再得到的。',
  422: '当创建一个对象时，发生一个验证错误。',
  500: '服务器发生错误，请检查服务器。',
  502: '网关错误。',
  503: '服务不可用，服务器暂时过载或维护。',
  504: '网关超时。',
```

## 2xx 成功
### 200 OK
服务器端正常处理客户端的请求
该咋样咋样

### 204 no content
成功处理请求，但是没有资源返回

### 206
表示客户端对请求的资源范围作出规定，只想要资源的一部分

## 3xx重定向
### 301 永久重定向
请求的资源的URI发生改变，客户端需要对书签引用作出更新

请求的资源：`我搬家了，你更新下我的地址吧~`


### 302 临时重定向
请求的资源临时发生变化

请求的资源：`我搬到临时住处了，你不用更新下我的地址，我可能还会回来`

### 303
请求的资源存在另一个URI
应当使用GET方法定向请求资源


### 304
客户端发送带有条件的请求，服务端运行请求访问资源，但是不满足要求，返回304
附带条件的意识是采用GET方法的请求报文中含有IF-xxxx首部

## 4xx 客户端错误
### 400
请求报文中存在语法错误，服务器端理解不了

### 401
表示请求需要带有通过认证的认证信息

### 403
服务器端不允许客户端访问请求的资源

### 404
服务器端找不到请求的资源

## 5xx 服务端错误

### 500
服务器端执行请求的过程出错

### 503
服务器端暂时处于超负载或者维护的状态，无法处理请求


----------------


# web服务器

## 虚拟主机
HTTP1.1允许一台HTTP服务器搭建多个web站点
即使物理上只存在一台服务器，但是可以利用虚拟主机实现多个虚拟服务器，从而搭建多个站点

同一台服务器上，即使搭建了不同的站点，但是在客户端请求访问某个站点的时候，DNS域名解析服务会将域名解析成唯一的ID地址
可能多个域名都对应同一台服务器，而同一台服务器的ID地址又是唯一的

因此在发送HTTP请求的时候，必须在Host首部内完整的指定主机名或域名的URI


## 通信数据转发
在HTTP通信的时候，常常需要数据的中转，常见的用于中转的程序有代理、网关、隧道

### 代理
代理是客户端和服务器的中间人
通信过程中，可以采用多个代理级联的方式中转信息

转发请求或者响应的时候，不会对报文进行修改的就是透明代理
会对报文进行修改的就是非透明代理



### 网关
网关是一个特殊的服务器
用于转发其他服务器资源的服务器，当收到请求后，就像自己拥有资源的服务器一样处理请求

网关可以使服务器提供非HTTP协议通信

并且增加了通信的安全性

### 隧道
当相隔甚远的客户端和服务器端进行通信的时候，隧道在两者之间进行中转
隧道不会解析请求，完全透明的通道


## 缓存
缓存是指代理服务器或者客户端保存的资源的副本
利用缓存可以减少对源服务器的访问，减少流量和通信的时间

缓存服务器是代理的一种，属于`缓存代理`

当客户端发起请求的时候，如果代理服务器中已经缓存了该资源，则直接有代理响应
不需要再去源服务器
客户端的请求被就近解决，源服务器也不必响应多次重复的请求



### 缓存服务器的资源更新
当源服务器存在更新的时候，缓存代理的缓存服务器中的资源还没有更新的话可能存在错误

缓存服务器会根据客户端的要求，或者缓存的有效期限等因素，向源服务器确认缓存是否失效


### 客户端的缓存
缓存不仅可以缓存在代理服务器端，也可以保存在客户端，同样会判断缓存的有效性




# HTTP首部
在HTTP协议的请求和响应报文中必定包含首部
首部内容包含客户端和服务器处理请求和响应必需的信息

## 请求报文
报文首部包含请求行（方法、URI、HTTP版本）、请求首部字段、通用首部字段和实体首部字段

## 响应报文
报文首部 包含状态行（HTTP版本、状态码）、响应首部字段、通用首部字段和实体首部字段




-----------------


# 从HTTP到HTTPS

## HTTP的缺点
+ 通信使用不加密的明文传输，有可能会被监听
+ 无法验证通信方身份，有可能遭遇伪装
+ 无法验证传输信息的完整性，有可能内容遭到篡改


# 针对缺点1：通信使用不加密的明文传输，有可能会被监听
## 通信加密
HTTP协议没有机密机制，但是可以结合SSL（secure socket layer 安全套接层）或者TLS（transport layer security 安全传输层协议）
加密通信内容

与SSL组合使用的HTTP称为HTTPS（HTTP secure 超文本传输安全协议）


## 内容加密
由于HTTP协议不具有加密机制，因此可以对传输的内容主体进行内容加密

不同于通信加密，对`整个通信线路`进行加密

仅仅对内容加密仍然存在内容被篡改的危险


# 针对缺点2：无法验证通信方身份，有可能遭遇伪装
由于HTTP机制实现本身非常简单，不管是谁发过来的请求，服务器能响应的都会响应
无法确定是不是真的接收请求的服务器
无法确定是不是真的接收响应的客户端
无法阻止海量请求下的DOS攻击（denial ofservice 拒绝服务攻击）

SSL使用`证书`来验证信息
所谓证书是由可信赖的安全的第三方机构颁布的，以此验证身份（`身份证`；`许可证`）

# 针对缺点3：无法验证传输信息的完整性，有可能内容遭到篡改

MD5算法生成散列值作为数字签名*（不过散列值也可能被修改）

# HTTPS
`HTTP + 加密 + 通信方人证 + 文件完整性检验 = HTTPS`

## 对称加密和非对称加密
### 对称加密
也被称为共享密钥加密

通信双方共享相同的密钥，进行加解密

对信息加密的算法是公开的，但是密钥是保密的
**加密和解密信息都需要密钥**

但是一方进行加密时需要将密钥转交给解密的一方，很难保证转交密钥的安全性（因为如果转交密钥安全，那么传递信息也就安全了）


### 非对称加密
公开密钥加密方式很好的解决了共享密钥（对称加密方式）

公开密钥使用一堆非对称的密钥，一把称作私钥，一把称为公钥

公钥任何人都可以获得，而密钥不能让任何人获得

#### 流程
发送信息的一方使用对方的公钥进行加密
然后接收方收到之后，使用自己的密钥进行解密

这样就不需要将密钥进行发送


## HTTPS采用两者混合的加密机制
非对称加密方式更加安全，但是处理速度更慢

在交换密钥环节使用更安全的非对称加密，之后建立起通信交换报文阶段就使用速度更快的对称加密方式进行数据传输


## 缺陷
即使是非对称加密，也存在缺陷，例如无法确认收到的公开密钥就是理想的服务器发布的公开密钥

为了解决这个问题，可以使用由数字证书认证机构和其相关机构颁布的公开密钥证书


这是可信赖的第三方组织，不过，如何转交安全的公钥依然存在风险，所以多数浏览器发布的版本内部会植入常用的公钥


并且HTTPS的加密通信会消耗更多的CPU资源及内存资源，比HTTP慢2到100倍



# 身份认证机制

HTTP1.1使用的认证机制主要有
+ BASIC认证 基础认证
+ DIGEST认证（摘要认证）
+ SSL客户端认证
+ FormBase认证（基于表单认证）


由于使用上的便携性和安全性问题，BASIC和DIGEST认证几乎不怎么使用，SSL认证虽然安全性足够，但是因为费用问题尚未普及
最常用的认证多半是基于表单认证，表单认证机制是通过服务器端的web应用，将客户端发送过来的ID和密码与注册的时候提交的数据进行匹配


基于表单认证的标准规范尚未有定论，一般会使用cookie来管理session（会话）



-----------------




# Web攻击
针对web应用的攻击方式主要有两种：主动攻击和被动攻击

## 以服务器为目标的主动攻击
主动攻击是指攻击者通过直接访问web应用，把攻击代码传入的攻击方式。由于该模式是直接针对服务器上的资源进行攻击，因此攻击者需要能够访问到那些资源

## 以服务器为目标的被动攻击
被动攻击是指用户触发设置好的陷阱
陷阱自动发送嵌入攻击代码的HTTP请求

# 输出值转义不完全引发的安全漏洞

## 跨站脚本攻击XSS
攻击者将一段脚本语言设置为陷阱，用户输入姓名和密码之后，数据被script标签的脚本语言获取

## SQL注入攻击
SQL是用来操作关系型数据库管理系统的数据库语言
恶意修改命令可能导致不同的结果
例如将用户名'jrj'，改为'jrj'--,--后面的命令全部视为注释



## OS命注入攻击

## HTTP首部注入攻击

## 邮件首部注入攻击

## 目录遍历攻击



